[
  {
    "id": 1,
    "question": "Дин – бу:",
    "choices": [
      "Ижтимоий ҳодиса",
      "Маънавий маданиятнинг бир қисми",
      "Кишиларга Оллоҳ инъом этган ҳақиқат",
      "Руҳонийлар киритган диний тизим"
    ],
    "answer": "Ижтимоий ҳодиса"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Теология қандай таълимот?",
    "choices": [
      "Худонинг моҳияти ва иродаси ҳақидаги диний таълимот.",
      "Амалий илоҳиёт – черков ва мачитларнинг фаолияти ишлаб чиқиш ҳақидаги",
      "Инсоннинг эътиқоди ҳақидаги таълимот",
      "Борлиқ ҳақидаги таълимот."
    ],
    "answer": "Худонинг моҳияти ва иродаси ҳақидаги диний таълимот."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Диндорлар учун мажбурий ҳисобланган, шак келтирмасдан, муҳокама",
    "choices": [
      "Ақида",
      "Теософия",
      "Апологетика",
      "Догматика"
    ],
    "answer": "Ақида"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Диннинг компенсаторлик функцияси нима?",
    "choices": [
      "Овутувчи (шукр, сабр)",
      "Бирлаштирувчилик",
      "Тартибга солиш, назорат қилиш",
      "Алоқа боғлашлик"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Диннинг регулятивлик функцияси нима?",
    "choices": [
      "Тартибга солиш, назорат қилиш",
      "Тўлдирувчи, овутувчи",
      "Бирлаштирувчилик",
      "Алоқа боғлашлик"
    ],
    "answer": "Тартибга солиш, назорат қилиш"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Диннинг ижтимоий вазифаси ...",
    "choices": [
      "Бирлаштириш",
      "Алоқа",
      "Ибодат қилувчилик.",
      "Дунёқараш"
    ],
    "answer": "Бирлаштириш"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Таълимотларга кўра динлар нечтага бўлинади?",
    "choices": [
      "Жаҳон, миллий ва уруғ-қабила динлари",
      "Дунёвий ва ақидавий динлар",
      "Ибтидоий динлар",
      "Кўп худоликка асосланган динлар"
    ],
    "answer": "Жаҳон, миллий ва уруғ-қабила динлари"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Якка худоликка асосланган динлар нима дейилади?",
    "choices": [
      "Монотеистик динлар",
      "Политестик динлар",
      "Анимиз -Фетишизм"
    ],
    "answer": "Монотеистик динлар"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Политестик динларнинг асоций хусуцияти нима?",
    "choices": [
      "кўп худоликка асосланган динлар",
      "якка худоликка асосланган динлар",
      "жон ва руҳларга сиғиниш -сеҳрланган буюм, нарса, тумор ишониш"
    ],
    "answer": "кўп худоликка асосланган динлар"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Тотемизм қайси дин турига киради?",
    "choices": [
      "Ибтидоий",
      "Миллий",
      "Яккахудолик",
      "Мифологик"
    ],
    "answer": "Ибтидоий"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Анимизм бу-",
    "choices": [
      "жон ва руҳларга сиғиниш",
      "сеҳрланган буюм, нарса, туморларга ишониш",
      "сеҳргарлик",
      "санамларга сиғиниш"
    ],
    "answer": "жон ва руҳларга сиғиниш"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Фетишизм бу-",
    "choices": [
      "сеҳрланган буюм, нарса, туморларга ишониш",
      "жон ва руҳларга сиғиниш",
      "сеҳргарлик",
      "санамларга сиғиниш"
    ],
    "answer": "сеҳрланган буюм, нарса, туморларга ишониш"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Қайси қаторда уруғ-қабила динлари кўрсатилган?",
    "choices": [
      "Фетишизм, тотемизм, анимизм, магия",
      "иудаизм, индуизм, синтоизм, шомонизм",
      "монотеизм, политеизм, маздеизм",
      "жайнизм, брахманизм, даосизм"
    ],
    "answer": "Фетишизм, тотемизм, анимизм, магия"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Диннинг ибтидоий шакллари...",
    "choices": [
      "Фетишизм, тотемизм, магия, анимизм",
      "Фетишизм, буддавийлик, қабила бошлиқларининг шахсига сиғиниш, ислом",
      "Насронийлик, тотемизм, синтоизм, табиатни илоҳийлаштириш",
      "Магия, Яҳудийлик, жайнизм, зардуштийлик"
    ],
    "answer": "Фетишизм, тотемизм, магия, анимизм"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Жаҳон динлари қайсилар?",
    "choices": [
      "Христианлик, Ислом, Буддизм",
      "Христианлик, Ислом, Хиндуизм",
      "Христианлик, Ислом, Зардуштийлик",
      "Христианлик, Ислом, Яхудийлик"
    ],
    "answer": "Христианлик, Ислом, Буддизм"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Энг қадимги пайдо бўлган жаҳон дини?",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Христианлик",
      "Ислом",
      "Зардуштийлик"
    ],
    "answer": "Буддизм"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "“Унинг уруғи” маъносини англатувчи диннинг ибтидоий шакли?",
    "choices": [
      "Тотемизм",
      "Анимизм",
      "Фетишизм",
      "Магия"
    ],
    "answer": "Тотемизм"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "“Тумор”, “санам” маъносини англатувчи сўз?",
    "choices": [
      "Фетишизм",
      "Анимизм",
      "Магия",
      "Шомонизм"
    ],
    "answer": "Фетишизм"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Атроф оламдаги нарсаларда руҳ бор деб эътиқод қилиш қайси",
    "choices": [
      "Анимизм",
      "Жайнизм",
      "Тотемизм",
      "Сеҳргарлик"
    ],
    "answer": "Анимизм"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Қайси дин шакли ибтидоий динларга киради?",
    "choices": [
      "Магия (сеҳргарлик)",
      "Даосизм",
      "Синтоизм",
      "Хиндуизм"
    ],
    "answer": "Магия (сеҳргарлик)"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Асосан бир миллат ва элат вакиллари қандай динга эътиқод қилади?",
    "choices": [
      "Миллий",
      "Уруғ-қабила",
      "Яккахудолик",
      "Дунёвий"
    ],
    "answer": "Миллий"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "“Сансара” таълимоти (қайта туғилиш) қайси динга тегишли ?",
    "choices": [
      "Хиндуизм, буддизм",
      "Конфутцийчилик",
      "Тотемизм, анимизм",
      "Сикхизм, даосизм"
    ],
    "answer": "Хиндуизм, буддизм"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Жаҳонда эътиқод қилувчилар сони жиҳатидан энг катта миллий дин...",
    "choices": [
      "Хиндуийлик",
      "Синтоизм",
      "Ислом",
      "Яҳудийлик"
    ],
    "answer": "Хиндуийлик"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Миллий динларга қайси дин киради?",
    "choices": [
      "Синтоизм",
      "Тотемизм",
      "Фетишизм",
      "Шомонизм"
    ],
    "answer": "Синтоизм"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Синтоизмнинг бош худоси ким?",
    "choices": [
      "Қуёш маъбудаси Аматирасу",
      "Сақловчи худо Вишну",
      "Охирги пайғамбар Жинна",
      "Яратувчи худо Брахма."
    ],
    "answer": "Қуёш маъбудаси Аматирасу"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Яҳве худоси Мусо пайғамбарга, Тур тоғида нечта насиҳат юборган  ?",
    "choices": [
      "10 та",
      "12 та",
      "3 та",
      "5 та"
    ],
    "answer": "10 та"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Миллий динларнинг ўзига хос хусусиятлари ...",
    "choices": [
      "Бир миллатга мансубликда",
      "Миллий давлат динига айланишга интилишида",
      "Ўзига хос урф-одатларида",
      "Миллатларни бирлаштиришда"
    ],
    "answer": "Бир миллатга мансубликда"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "Яҳудийлар дини қайси минтақада ва қачон вужудга келган?",
    "choices": [
      "Қадимги Фаластинда, эр авв. 2000 йилларнинг охирларида",
      "Қадимги Римда, эр аввалги 5 асрда",
      "Қадимги Бобилда, эр аввалги 1 мингинчи йилда",
      "Қадимги Юнонистонда, эр аввалги 7 асрда"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Яхудийлик динининг пайғамбари...",
    "choices": [
      "Мусо пайғамбар",
      "Кришна пайғамбар",
      "Иброхим пайғамбар",
      "Исо пайғамбар"
    ],
    "answer": "Мусо пайғамбар"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Яҳудийларнинг Мисрдаги қулликдан қутулиб чиққанлари",
    "choices": [
      "Пейсах",
      "Шабуот",
      "Рош",
      "Ашона",
      "Янги йил"
    ],
    "answer": "Пейсах"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Ҳиндуийлик динининг асоций худолари...",
    "choices": [
      "Брахма, Вишну, Шива",
      "Жинна, Нанак, Гаумата",
      "Аматаресу, Яхве, Аллоҳ",
      "Шан-ди, Лао-Сзи, Пан-гу"
    ],
    "answer": "Брахма, Вишну, Шива"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Кастачиликка асосланган дин?",
    "choices": [
      "Брахманизм",
      "Синтоизм",
      "Ламаизм",
      "Даосизм?"
    ],
    "answer": "Брахманизм"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Ҳиндистонда Жайнизм миллий дини қачон пайдо бўлган?",
    "choices": [
      "эр. олдинги VI асрда",
      "ер. VI асрда",
      "милодий II асрда",
      "милодий I асрда"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Конфутцийлик қандай таълимот?",
    "choices": [
      "Диний, фалсафий-ахлоқий.",
      "Диний",
      "Ахлоқий",
      "Фалсафий"
    ],
    "answer": "Диний, фалсафий-ахлоқий."
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Милоддан аввалги IV-III асрларда Хитойда пайдо бўлган диний",
    "choices": [
      "Даосизм",
      "Иудаизм",
      "Сикхизм",
      "Синтоизм"
    ],
    "answer": "Даосизм"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Ведалар қайси тилдан олинган бўлиб қандай маънони билдиради?",
    "choices": [
      "санскрит - “муқаддас билим”",
      "юнонча- “башорат”",
      "испанча- “билмоқ”",
      "ингилз-“ишонмоқ”"
    ],
    "answer": "санскрит - “муқаддас билим”"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Ведалар қайси диннинг муқаддас китоблари?",
    "choices": [
      "Ҳинд миллий динларининг",
      "Насронийликнинг",
      "Исломнинг",
      "Буддавийликнинг"
    ],
    "answer": "Ҳинд миллий динларининг"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Талмуд қайси диннинг муқаддас китоби?",
    "choices": [
      "Яҳудийликнинг",
      "Насронийликнинг",
      "Исломнинг",
      "Буддавийликнинг"
    ],
    "answer": "Яҳудийликнинг"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Конфутцийлик қаерда пайдо бўлган?",
    "choices": [
      "Қадимги Хитойда",
      "Японияда",
      "Туронда",
      "Хиндистонда"
    ],
    "answer": "Қадимги Хитойда"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Қайси динлар миллий динлардан ҳисобланади?",
    "choices": [
      "Яхудийлик, ҳиндуийлик, жайнизм, синтоизм, конфуцийлик",
      "Фетишизм, тотемизм, анимизм",
      "Буддавийлик, ислом, христианлик",
      "Католитсизм, православия, протестантлик, лютеранлик"
    ],
    "answer": "Яхудийлик, ҳиндуийлик, жайнизм, синтоизм, конфуцийлик"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Конфутцийчилик қайси гуруҳ динига мансуб?",
    "choices": [
      "Полетеистик",
      "Монотеистик",
      "Жаҳон дини",
      "Уруғ- қабила"
    ],
    "answer": "Полетеистик"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Ҳиндуизмда ўзгариш занжиридан бутунлай холос бўлиш қандай",
    "choices": [
      "Мокша",
      "Артха",
      "Дхарма",
      "Кама"
    ],
    "answer": "Мокша"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Қайси бир миллий давлат динида микадо яни император халоскор",
    "choices": [
      "Синтоизм",
      "Ҳиндуизм",
      "Жайнизм",
      "Иуддаизм"
    ],
    "answer": "Синтоизм"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Япон миллий дини Синтоизмнинг асоций манбаси қайси қаторда",
    "choices": [
      "“Кодзики”",
      "“Ли-Сзи”",
      "“Мен Сзи”",
      "“Дао-де-сзин”"
    ],
    "answer": "“Кодзики”"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Японларнинг миллий дини?",
    "choices": [
      "Синтоизм",
      "Сикхизм",
      "Кодзизм",
      "Сионизм"
    ],
    "answer": "Синтоизм"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Қайси таълимотда император ҳокимиятининг илоҳийлиги",
    "choices": [
      "Синтоизм",
      "Сикхизм",
      "Конфутцийлик",
      "Сионизм"
    ],
    "answer": "Синтоизм"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "Яҳудийларнинг асоций худосини номи нима?",
    "choices": [
      "Яҳве",
      "Оллоҳ",
      "Ота Худо",
      "Ўғил Худо"
    ],
    "answer": "Яҳве"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Яҳудийлар динининг муқаддас китоби қайси?",
    "choices": [
      "Таврот, Талмуд",
      "Инжил, Мишна",
      "Талмуд, Авесто",
      "Таврот, Библия"
    ],
    "answer": "Таврот, Талмуд"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Мусо пайғамбарга нозил бўлган китоб.",
    "choices": [
      "Таврот",
      "Инжил",
      "Трипитака",
      "Веда"
    ],
    "answer": "Таврот"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Даоизм асосчиси ким?",
    "choices": [
      "Хитой донишманди Лао Сзи",
      "Хитой донишманди Кун Си",
      "Хитой донишманди Чжу",
      "Хитой донишманди Даога"
    ],
    "answer": "Хитой донишманди Лао Сзи"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Зардуштийликда қуёш худоси?",
    "choices": [
      "Митра",
      "Вишну",
      "Ахурамазда",
      "Ахриман"
    ],
    "answer": "Митра"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Зардуштийликда улуғланган унсурлар нечта ва қайсилар?",
    "choices": [
      "4 та сув олов, ер, ҳаво",
      "2 та олов, темир,",
      "3 та қуёш, ер, ҳаво",
      "1 та сув"
    ],
    "answer": "4 та сув олов, ер, ҳаво"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Авестонинг 12 минг қора мол терисига ёзилганлиги ҳақида ким ёзиб",
    "choices": [
      "Абу Райҳон Беруний “Қадимги халқлардан қолган ёдгорликлар”",
      "Ибн Сино “Тиб қонунлари”",
      "Абу Наср Форобий “Фозил одамлар шаҳри”",
      "Марғиноний “Ҳидоят”"
    ],
    "answer": "Абу Райҳон Беруний “Қадимги халқлардан қолган ёдгорликлар”"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Зардуштийликнинг муқаддас китоби? –",
    "choices": [
      "Авесто",
      "Упанишада",
      "Инжил",
      "Трипитака"
    ],
    "answer": "Авесто"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Авестонинг бизгача сақланиб қолган нечта китоби мавжуд?",
    "choices": [
      "барча жавоблар тўғри",
      "“Вадовдот”",
      "“Ёсин”, “Виспорат”",
      "“Бундахаш”"
    ],
    "answer": "барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Зардуштийлик динидаги эзгулик ва яхшилик худоси…",
    "choices": [
      "Ахурамазда",
      "Асирис",
      "Ахримон",
      "Ахилес"
    ],
    "answer": "Ахурамазда"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Зардуштийликнинг муқаддас китоби “Авесто” қайси тилда ёзилган...",
    "choices": [
      "Қадимги Паҳлавий тили",
      "Форс тили",
      "Турк тили",
      "Араб тили"
    ],
    "answer": "Қадимги Паҳлавий тили"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Зардуштийликда қайси меҳнат тури улуғланади ?",
    "choices": [
      "Чорвачилик, деҳқончилик",
      "Хунармандчилик, боғдорчилик",
      "Овчилик, чорвадорлик",
      "Деҳқончилик, ишлаб чиқариш"
    ],
    "answer": "Чорвачилик, деҳқончилик"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Мифологик тасаввурлар кўпроқ қайси динга тегишли?",
    "choices": [
      "Зардуштийликка",
      "Исломга",
      "Христианликка",
      "Буддизмга"
    ],
    "answer": "Зардуштийликка"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Зардуштийликда вафот этган инсонни нимага жойлашган?",
    "choices": [
      "Сукут миноралари",
      "Тупроққа",
      "Денгизга",
      "Софокдларга"
    ],
    "answer": "Сукут миноралари"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Зардуштийликда оламни 4 асоси қайсилар?",
    "choices": [
      "Тупроқ, сув, ҳаво, олов",
      "Тупроқ, сув, дарахт, табиат",
      "Хаво, олов, табиат, ер",
      "Ер, осмон, океан, ҳаво"
    ],
    "answer": "Тупроқ, сув, ҳаво, олов"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Зардуштийликдаги ёвузлик худоси...",
    "choices": [
      "Ахриман",
      "Митра",
      "Анахита",
      "Брахма"
    ],
    "answer": "Ахриман"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Авестода нечта субстанция муқаддаслаштирилган?",
    "choices": [
      "4 та тупроқ, сув, ҳаво, олов муқаддаслаштирилган",
      "5 та инсон, олам, ҳаво, табиат, сув муқадаслаштирилган",
      "3 та тупроқ, ҳаво, табиат муқаддаслаштирилган",
      "2 та ҳаво, тупроқ муқаддаслаштирилган"
    ],
    "answer": "4 та тупроқ, сув, ҳаво, олов муқаддаслаштирилган"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Зардуштийликда нечта имонга асосланган?",
    "choices": [
      "3 та иймонга эзгу фикр, эзгу сўз, эзгу амал",
      "2 та иймонга эзгу фикр, эзгу сўз",
      "4 та иймонга эзгу фикр, эзгу сўз, эзгу амал, эзгу тақво.",
      "1 та иймонга эзгу фикрларга"
    ],
    "answer": "3 та иймонга эзгу фикр, эзгу сўз, эзгу амал"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Қайси динда олов муқаддас :",
    "choices": [
      "Зардуштийликда",
      "Буддизмда",
      "Христианликда",
      "Хиндуизмда"
    ],
    "answer": "Зардуштийликда"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Энг қадимги жаҳон дини қайси?",
    "choices": [
      "Буддавийлик",
      "Ислом",
      "Насронийлик",
      "Яҳудийлик."
    ],
    "answer": "Буддавийлик"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Буддизмнинг асосчиси ким?",
    "choices": [
      "Сидхарта Гаутама",
      "Лао Сзи",
      "Рамаяна",
      "Кришна"
    ],
    "answer": "Сидхарта Гаутама"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Буддавийлик дини қачон пайдо бўлди?",
    "choices": [
      "Милоддан аввалги В асрда.",
      "Милоднинг И асрида",
      "Милоднинг ВИ асрида",
      "Милодгача ХИИИ асрида."
    ],
    "answer": "Милоддан аввалги В асрда."
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Мил. ав. VI-V асрда Ҳиндистонда вужудга келган дин.",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Зардуштийлик",
      "Вишнуизм",
      "Шиваизм"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Қайси бир диннинг муқаддас китоби \"уч сават\" маъносини",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Баптизм",
      "Брахманизм",
      "Синтоизм"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Буддизм динидаги \"Катта арава\" деб номланадиган таълимот.",
    "choices": [
      "Махаяна",
      "Хинаяна",
      "Ламаизм",
      "Панчен-ертни"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Буддизм динидаги \"Кичик арава\" деб номланадиган таълимот.",
    "choices": [
      "Хинаяна",
      "Панчет-лама",
      "Махаяна",
      "Далай-лама"
    ],
    "answer": "Хинаяна"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Қуйидагилардан қайси бири миллий динлар тоифасига кирмайди?",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Ҳиндуизм",
      "Конфуцизм",
      "Синтоизм"
    ],
    "answer": "Буддизм"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Қуйидагилардан қайси бири буддизм таълимотига кирмайди?",
    "choices": [
      "Агитация",
      "Ахлоқ",
      "Медитация",
      "Донолик"
    ],
    "answer": "Агитация"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "Буддизм дини манбаси қандай номланади?",
    "choices": [
      "Трипитака",
      "Веда",
      "Самоведа",
      "Яжурведа"
    ],
    "answer": "Трипитака"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Буддизм динидаги асоций йўналишлари…",
    "choices": [
      "ламаизм, махаяна, хинаяна",
      "махаяна, баптизм, жайнизм",
      "хинаяна, важраяна, сикхизм",
      "ламаизм, жайнизм, баптизм"
    ],
    "answer": "ламаизм, махаяна, хинаяна"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Трипитака қайси диннинг муқаддас китоби?",
    "choices": [
      "Будда динининг",
      "Яхудийлик динининг",
      "Христианлик динининг",
      "Зардуштийлик динининг"
    ],
    "answer": "Будда динининг"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Қайси таълимотнинг асосида «Ҳаёт - бу азоб, уқубатдир» ва «нажот",
    "choices": [
      "Буддавийлик дини",
      "Яхудийлик дини",
      "Христианлик дини",
      "Зардуштийлик дини"
    ],
    "answer": "Буддавийлик дини"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Буддавийлик таълимотининг 4 олий ҳақиқати қайсилар?",
    "choices": [
      "барча жавоблар тўғри",
      "азоб уқубат мавжуддир.",
      "қийноқларнинг сабаблари мавжуддир.",
      "қийноқларни тугатиш мумкин, қийноқлардан қутилиш йўли мавжуддир."
    ],
    "answer": "барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Буддавийликнинг таълимотида нарсалар табиатини тўғри тушуниш",
    "choices": [
      "Донишмандлик",
      "Медитатция",
      "Ахлоқ",
      "Нирвана"
    ],
    "answer": "Донишмандлик"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Буддавийликнинг Марказий Осиё ва Шарқий Туркистонда",
    "choices": [
      "милоддан аввалги II аср",
      "милодий VIII аср",
      "милоддан аввалги ХII аср",
      "милодий В аср"
    ],
    "answer": "милоддан аввалги II аср"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": ". Ламаизм оқимида “Далай-Лама” сўзининг луғавий маъноси нима?",
    "choices": [
      "денгиздек улуғ",
      "нозик",
      "дидли",
      "сўфий",
      "одоб-ахлоқ"
    ],
    "answer": "денгиздек улуғ"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "Буддавийлик таълимотида медитатция нечта босқични ўзига қамраб",
    "choices": [
      "8 та",
      "5 та",
      "4 та",
      "7 та"
    ],
    "answer": "8 та"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Буддавийлик асосчиси ким?",
    "choices": [
      "Сиддхарта",
      "Исо",
      "Мусо",
      "Юсуф"
    ],
    "answer": "Сиддхарта"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Буддавийликда нечта ахлоқий талаб (панча-шилага) амал қилиш",
    "choices": [
      "5 та",
      "3 та",
      "1 та",
      "7 та"
    ],
    "answer": "5 та"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Буддавийликнинг муқаддас китоби “Трипитака” сўзини маъноси ...",
    "choices": [
      "Уч сават",
      "Уч дунё",
      "Уч одам",
      "Уч дарахт"
    ],
    "answer": "Уч сават"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Буддавийликда динга ишонган кишининг асоций мақсади...",
    "choices": [
      "Нирванага эришиш",
      "«Муқаддас қадамжолар»га сиғиниш",
      "Роҳибликни қабул қилиш",
      "Қайта туғилиш занжиридан ўтиш"
    ],
    "answer": "Нирванага эришиш"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Будда сўзининг машҳур маъноси нима?",
    "choices": [
      "Нурланган",
      "Ярқираган",
      "Сочилган",
      "Тантана қилувчи"
    ],
    "answer": "Нурланган"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Будда нечта ҳақиқатни тарғиб қилган:",
    "choices": [
      "4 та",
      "1 та",
      "3 та",
      "7 та"
    ],
    "answer": "4 та"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Қадимги Ўрта Осиёда буддизм давлат дини сифатида қабул қилинган",
    "choices": [
      "Кушон давлати",
      "Ерон",
      "Хоразм",
      "Турон"
    ],
    "answer": "Кушон давлати"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Жоҳилият даврида асосан қандай динлар бўлган?",
    "choices": [
      "Бутларга сиғиниш",
      "Монотеизм",
      "Оловга сиғиниш",
      "Ҳайвонларга сиғиниш"
    ],
    "answer": "Бутларга сиғиниш"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Қайси динда бутларга сиғинади...",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Веда",
      "Христианлик",
      "Конфутцийлик"
    ],
    "answer": "Буддизм"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "“Сансара” қайта туғилиш ғояси қайси динда мавжуд?",
    "choices": [
      "Буддизм",
      "Христиан",
      "Зардуштийлик",
      "Ислом"
    ],
    "answer": "Буддизм"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Буддавийликнинг асосчиси шаҳзода ким?",
    "choices": [
      "Будда-Гаутама Сидхартха",
      "Будда махаяна Чакромуни",
      "Будда хинаяна Брахма",
      "Тришна вишну Кришна"
    ],
    "answer": "Будда-Гаутама Сидхартха"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Буддавийлик таълимоти асосан неча амалий қисмдан иборат?",
    "choices": [
      "Медитатция, ахлоқ, донишмандлик",
      "Ҳақиқат, ахлоқ, яхшилик",
      "Донолик, ахлоқий, яхшилик",
      "Езгулик, яхшилик, донолик"
    ],
    "answer": "Медитатция, ахлоқ, донишмандлик"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Христиан дининнг асосчиси...",
    "choices": [
      "Исо",
      "Мусо",
      "Будда",
      "Муҳаммад"
    ],
    "answer": "Исо"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Эътиқод қилувчиларнинг миқдори жиҳатидан энг катта дин...",
    "choices": [
      "Христианлик",
      "Буддавийлик",
      "Ислом",
      "Хиндуийлик."
    ],
    "answer": "Христианлик"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "“Месция” - сўзининг маъноси...",
    "choices": [
      "Халоскор",
      "Элчи",
      "Пайғамбар",
      "Воситачи"
    ],
    "answer": "Халоскор"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Ғарб ва Шарқ насронийлари ўртасидаги бўлиниш қачон содир бўлди?",
    "choices": [
      "1054 йилда",
      "325 йилда",
      "1526 йилда",
      "451 йилда"
    ],
    "answer": "1054 йилда"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Христианликнинг асоций оқимлари ...",
    "choices": [
      "Католитсизм, православие, протестантизм",
      "Баптизи, православие, иудаизм",
      "Лютеранлик, католитсизм, ламаизм",
      "Иудаизм, протестантизм, агликанлик"
    ],
    "answer": "Католитсизм, православие, протестантизм"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Христианларнинг муқаддас куни қайси ?",
    "choices": [
      "Якшанба",
      "Жума",
      "Пайшанба",
      "Шанба"
    ],
    "answer": "Якшанба"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Христианлик дини қаерда пайдо бўлди?",
    "choices": [
      "Рим империясидаги Фаластинда",
      "Римда",
      "Константинополда",
      "Оврупода"
    ],
    "answer": "Рим империясидаги Фаластинда"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "“Индулгенция” ҳақидаги таълимот қайси диний оқимда?",
    "choices": [
      "Католикларда",
      "Првославларда",
      "Пртестантизмда",
      "Христанларда"
    ],
    "answer": "Католикларда"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Христианлик қачон пайдо бўлди?",
    "choices": [
      "Милоднинг I асрида",
      "Милодгача I асрда",
      "Милодгача IV асрда",
      "Милоднинг  V  асрида"
    ],
    "answer": "Милоднинг I асрида"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "Инжил (Библия) қандай қисмлардан иборат?",
    "choices": [
      "Ески аҳд ва Янги аҳд",
      "Тўрт эвангелия",
      "Беш китоб, Апокалипсис",
      "Янги аҳд"
    ],
    "answer": "Ески аҳд ва Янги аҳд"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "“Инжил” қайси диннинг китоби?",
    "choices": [
      "Христиан дини китоби",
      "Масиҳ ёзган муқаддас китоб",
      "Яҳудийларнинг Тавроти",
      "Муқаддас китоб."
    ],
    "answer": "Христиан дини китоби"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Христианлик қандай динга мансуб?",
    "choices": [
      "Жаҳон дини",
      "Монотеистик",
      "Уруғ-қабила",
      "Миллий динлар"
    ],
    "answer": "Жаҳон дини"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Библиянинг “Янги аҳд” китоби қайси динга тегишли?",
    "choices": [
      "Христианликка",
      "Иудизмга",
      "Жайнизмга",
      "Буддизмга"
    ],
    "answer": "Христианликка"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Христианликдаги уч юзлик худо...",
    "choices": [
      "Ота Худо, ўғил Худо, муқаддас руҳ",
      "Янги аҳд, эски аҳд, яхва",
      "Яхве, Исо, Христос",
      "Муқаддас руҳ, муқаддас ота, муқаддас Исо"
    ],
    "answer": "Ота Худо, ўғил Худо, муқаддас руҳ"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Христианликнинг асоций манбаси?",
    "choices": [
      "Библия.",
      "Забур",
      "Таврот",
      "Талмуд"
    ],
    "answer": "Библия."
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Исо Масиҳ қайси диннинг пайғамбари?",
    "choices": [
      "Христианлик динининг",
      "Буддизм динининг",
      "Иудаизм динининг",
      "Ҳиндуизм динининг"
    ],
    "answer": "Христианлик динининг"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Муқаддас ёзув, хушхабар қайси муқаддас китобга нисбатан берилган?",
    "choices": [
      "Христианликнинг муқаддас китоби “Инжил”",
      "Яҳудийликнинг муқаддас китоби “Таврот”",
      "Буддизмнинг муқаддас китоби “Трипитака”",
      "Зардуштийликнинг муқаддас китоби “Авесто”"
    ],
    "answer": "Христианликнинг муқаддас китоби “Инжил”"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Библия сўзининг луғавий маъноси нима?",
    "choices": [
      "китоб, ўрам",
      "муқаддас ёзув",
      "ўқимоқ, ўрганмоқ",
      "қатъий белгиланган қонун қоидалар",
      "Таврот, забур, инжил, қуръон",
      "Таврот, забур, қуръон, инжил",
      "Таврот, инжил, забур, қуръон",
      "Забур, таврот, инжил, қуръон"
    ],
    "answer": "Таврот, забур, инжил, қуръон"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Библиянинг яҳудийлар муқаддас деб эътироф этган қисми қайси?",
    "choices": [
      "«Ески Ахд»",
      "«Янги Ахд»",
      "Евангелия",
      "Псалтр"
    ],
    "answer": "«Ески Ахд»"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "Қайси динда Ота-худо, ўғил-худо ва Муқаддас руҳ-Уч юзлик худо",
    "choices": [
      "насронийлик",
      "ислом",
      "сионизм",
      "натсизм"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "Қуйидагилардан қайси бири христианликдаги оқимлардан эмас?",
    "choices": [
      "Сионизм",
      "Православ",
      "Католик",
      "Протестант"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "Католитсизм бу-",
    "choices": [
      "умумий-дунёвий",
      "еътироз билдириш",
      "ўқиш-қироат қилиш",
      "ибодат қилиш"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Жаҳон католик христианларнинг маркази.",
    "choices": [
      "Ватикан",
      "Люксенбург",
      "Лихтенштейн",
      "Монакко"
    ],
    "answer": "Ватикан"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Христианликнинг қайси оқими Шарқий Европа, Яқин Шарқ ва",
    "choices": [
      "проваславлик",
      "католик",
      "протестантлик",
      "калвинизм"
    ],
    "answer": "проваславлик"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "Миропомазание бу-",
    "choices": [
      "чўқинувчининг пешонсига элей суркаш",
      "Худонинг руҳий ва жисмоний заифликларни тузатувчи лутфу марҳаматидан",
      "суув остида музга чўқиниш"
    ],
    "answer": "чўқинувчининг пешонсига элей суркаш"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Проваслав таълимотида Исонинг ўлганидан сўнг қайта",
    "choices": [
      "пасха",
      "миропомазание",
      "причешение",
      "чўқиниш"
    ],
    "answer": "пасха"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Католик оқимида Папани кимлар сайлайди?",
    "choices": [
      "кардинал коллегияси",
      "епископлар коллегияси",
      "архиепископ коллегияси",
      "диакон коллегияси"
    ],
    "answer": "кардинал коллегияси"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "ХVI асрларда Христианликда вужудга келган оқим.",
    "choices": [
      "Протестантизм",
      "Православие",
      "Баптизм",
      "Католисизм"
    ],
    "answer": "Протестантизм"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Протестанизм тарихи кимдан бошланади?",
    "choices": [
      "Мартин Лютердан",
      "Фома Аквинский",
      "Филон Александрийский",
      "Сенека"
    ],
    "answer": "Мартин Лютердан"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Ўзбекистонда яшовчи христиан диндорлар асосан қайси оқимга",
    "choices": [
      "Православие",
      "Католисизм",
      "Протестантизм",
      "Лютеранлик"
    ],
    "answer": "Православие"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Жоҳилия бу-",
    "choices": [
      "арабча “билмаслик” “билимсизлик”",
      "юнонча “билмаслик” “билимсизлик”",
      "арабча “ўқимоқ” “қироат қилмоқ”",
      "форсча “бўйсуниш” “итоат этиш"
    ],
    "answer": "арабча “билмаслик” “билимсизлик”"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Исломнинг асоций рукнлари қайсилар?",
    "choices": [
      "Калимаи шаходат, намоз, рўза, закот ва ҳаж",
      "Қурбонлик, рўза, ҳаж, закот, мавлуд",
      "Мавлуд, хатна, рўза, закот ва ҳаж",
      "Калимаи шаходат, хатна, рўза, закот ва мавлуд"
    ],
    "answer": "Калимаи шаходат, намоз, рўза, закот ва ҳаж"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Ислом дини Марказий Осиёга қачон кириб келди?",
    "choices": [
      "VII аср охири VIII аср бошларида",
      "VI аср охири VII аср бошларида",
      "VIII аср охири IХ аср бошларида",
      "IХ –Х асрларда"
    ],
    "answer": "VII аср охири VIII аср бошларида"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Имон нечта ақидаси мавжуд?",
    "choices": [
      "7та",
      "5 та",
      "6 та",
      "4 та"
    ],
    "answer": "7та"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "Ислом динида Муҳаммад пайғамбарнинг осмонга Аллоҳ ҳузурига",
    "choices": [
      "Исро ва Меърож",
      "Махшар",
      "Арти Ало",
      "Ломакон"
    ],
    "answer": "Исро ва Меърож"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Ислом дини вужудга келмасдан илгари араблар орасида",
    "choices": [
      "ҳанифлар",
      "имомлар",
      "проваславлар",
      "католиклар"
    ],
    "answer": "ҳанифлар"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Ҳадислар эътиборга олиниши жиҳатидан уч қисмга бўлинади, улар",
    "choices": [
      "Саҳиҳ, Ҳасан, Заиф",
      "Бухорий ҳадислари Термизий ҳадислари, Ибн Можжа ҳадислари",
      "Ҳадиси қудций, ҳадиси набавий",
      "Ҳадиси раббоний, Ҳадиси  илоҳий, пайғамбар ҳадислари"
    ],
    "answer": "Саҳиҳ, Ҳасан, Заиф"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Расул сўзининг маъноси?",
    "choices": [
      "Араб.-елчи, пайғамбар",
      "Ташкилотчи, сўзловчи",
      "Тангри",
      "Цийловчи"
    ],
    "answer": "Араб.-елчи, пайғамбар"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Муҳаммад (с.а.в.) қачон ўзини Аллоҳнинг элчиси деб эълон қилди?",
    "choices": [
      "610 йилда",
      "570 йилда",
      "622 йилда",
      "632 йилда"
    ],
    "answer": "610 йилда"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Исломда кимлар “хулафои рошидин” деб ҳисобланади...",
    "choices": [
      "Абу Бакр, Умар, Усмон, Али",
      "Абу Ҳурайра, Ибн Ханбал, Ибн Ҳошим",
      "Муҳаммад, Али, Ҳасан, Ҳусан",
      "Иброҳим, Мусо, Исо, Довуд"
    ],
    "answer": "Абу Бакр, Умар, Усмон, Али"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "Ислом динига қадар араблар ... сиғинганлар",
    "choices": [
      "Бутларга ва санамларга",
      "Ойга",
      "Табиатга",
      "Куёшга"
    ],
    "answer": "Бутларга ва санамларга"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "Арабларда исломгача бўлган давр қандай номланади?",
    "choices": [
      "Жоҳилия даври",
      "Маърифат",
      "Турғунлик",
      "Маънавият"
    ],
    "answer": "Жоҳилия даври"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "Ислом динида суннийлик мазҳаблари:",
    "choices": [
      "Ханафия, Ҳанбалия, Моликия, Шофеъия",
      "Ҳанбалия, Моликия, Шофеия",
      "Суннийлик, шиалик",
      "Ҳанбалия, Моликия, Шофеъия"
    ],
    "answer": "Ханафия, Ҳанбалия, Моликия, Шофеъия"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "Ислом динида Шаҳид тушунчаси...",
    "choices": [
      "Араб.-гувоҳ",
      "Халок бўлган",
      "Пайғамбар",
      "Ўлдирилган"
    ],
    "answer": "Араб.-гувоҳ"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "Муҳаммад пайғамбар даврида бўлиб ўтган жанглар қандай",
    "choices": [
      "Бадр жанги, Уҳуд жанги, Хандақ жанги",
      "Бадр жанги, Уҳуд жанги, Мушруклар жанги",
      "Уҳуд жанги, Мушруклар жанги, кофирлар жанги",
      "Бадр жанги, Уҳуд жанги, Макка жанги"
    ],
    "answer": "Бадр жанги, Уҳуд жанги, Хандақ жанги"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "Қуръон сўзининг мазмуни нимани англатади?",
    "choices": [
      "Қуръон - араб.-ўқимоқ, қироат қилмоқ",
      "Қуръон (араб.-ишонмоқ)",
      "Қуръон  қироат қилмоқ .",
      "Қуръон мусулмонларнинг асоций муқадда китоби"
    ],
    "answer": "Қуръон - араб.-ўқимоқ, қироат қилмоқ"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "Ҳадиснинг мазмуни нима...",
    "choices": [
      "Ҳадис (араб.-“хабар”, янгилик) – Муҳаммад с.а.в.нинг айтган сўзлари,",
      "Сунналар",
      "Ривоятлар",
      "Пайғамбарнинг кўрсатмалари"
    ],
    "answer": "Ҳадис (араб.-“хабар”, янгилик) – Муҳаммад с.а.в.нинг айтган сўзлари,"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Ислом сўзининг маъноси нима?",
    "choices": [
      "Ислом араб.-бўйсуниш, итоат этиш, ўзини Аллоҳ иродасига топшириш.",
      "Ислом араб.-бўйсуниш",
      "Ўзини Аллоҳ иродасига топшириш",
      "Итоат этиш"
    ],
    "answer": "Ислом араб.-бўйсуниш, итоат этиш, ўзини Аллоҳ иродасига топшириш."
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Ислом динида жиҳот тушунчасининг маъноси:",
    "choices": [
      "Жиҳод, ғазавот (араб.) - ғайрат қилиш, кучни ишга солиш) - дин йўлида",
      "Ғайридинларга ҳужум қилиш",
      "Исломни ёйиш",
      "Ислом душманларига қарши кураш"
    ],
    "answer": "Жиҳод, ғазавот (араб.) - ғайрат қилиш, кучни ишга солиш) - дин йўлида"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Ислом динида Каъба қандай жой?",
    "choices": [
      "Каъба (араб.-куб, тўрт бурчак) - ислом динининг энг муқаддас ибодатхонаси",
      "Аллоҳнинг уйи",
      "Ҳажнинг асоций амалларидан бири",
      "Муқаддас ибодатхона"
    ],
    "answer": "Каъба (араб.-куб, тўрт бурчак) - ислом динининг энг муқаддас ибодатхонаси"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "“Ашуро” диний  байрами, 12 имомни улуғлаш қайси ёналишда бор?",
    "choices": [
      "Шиаликда",
      "Суннийликда",
      "Ханафийликда",
      "Хорижийликда"
    ],
    "answer": "Шиаликда"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Ваҳий...",
    "choices": [
      "Аллоҳнинг ўз пайғамбарларига юборган кўрсатмалари",
      "Илоҳий китоб",
      "Овоз",
      "Хизр"
    ],
    "answer": "Аллоҳнинг ўз пайғамбарларига юборган кўрсатмалари"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Қуръон қанча муддат давомида нозил бўлган?",
    "choices": [
      "23 йил",
      "9 йил",
      "13 йил",
      "1 йил"
    ],
    "answer": "23 йил"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Муҳаммад пайғамбарга неча ёшда ваҳий келган?",
    "choices": [
      "40 ёшда",
      "34 ёшда",
      "35 ёшда",
      "25 ёшда"
    ],
    "answer": "40 ёшда"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Видо хутбаси:",
    "choices": [
      "Муҳаммад пайқамбарнинг видолашув хутбаси.",
      "Исо пайқамбар насиҳати",
      "Алининг сўзлари",
      "Абу Бакр сўзи"
    ],
    "answer": "Муҳаммад пайқамбарнинг видолашув хутбаси."
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Исломда Аллоҳнинг исмлари нечта?",
    "choices": [
      "99 та",
      "1 та",
      "25 та",
      "3 та"
    ],
    "answer": "99 та"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Ислом динида кимлар “Саҳобалар” дейилади:",
    "choices": [
      "Муҳаммад с.а.в.нинг сафдошлари, у зот билан мулоқотда бўлган кишилар",
      "Халифалар",
      "Илк мусулмон жамоаси",
      "Пайғамбарнинг Яқин кишилари"
    ],
    "answer": "Муҳаммад с.а.в.нинг сафдошлари, у зот билан мулоқотда бўлган кишилар"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Ислом динида мусулмонларнинг ҳулқ-атворини тартибга солувчи",
    "choices": [
      "Қуръон, ҳадис, шариат (ижмо, қиёс, фатво, одат) ва бошқалар",
      "Қуръон ва хадис",
      "Қадриятлар",
      "Хадислар"
    ],
    "answer": "Қуръон, ҳадис, шариат (ижмо, қиёс, фатво, одат) ва бошқалар"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "Энг кўп тарқалган ислом дини йўналиши ...",
    "choices": [
      "Суннийлик",
      "Шиалик",
      "Хорижийлик",
      "Моликийлик"
    ],
    "answer": "Суннийлик"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Исломнинг асоций манбаси:",
    "choices": [
      "Қуръони карим",
      "Ахбор.",
      "Ислом олимлари манбалари",
      "Абу Бакр жамлаган Қуръон"
    ],
    "answer": "Қуръони карим"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "Ислом динида қандай қадрият кенг нишонланади?",
    "choices": [
      "Хайит байрамлари",
      "Закот бериш",
      "Зиёратга бориш",
      "Касал кўриш"
    ],
    "answer": "Хайит байрамлари"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Ишончли (саҳиҳ) ҳадислар муаллифи ким?",
    "choices": [
      "Ал-Бухорий",
      "Ат-Термизий",
      "Ас-Сунан",
      "Молик ибн онас"
    ],
    "answer": "Ал-Бухорий"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Қуръондан кейин иккинчи муқаддас  манба...",
    "choices": [
      "Ҳадис",
      "Шариат",
      "Фиқҳ",
      "Ижмо"
    ],
    "answer": "Ҳадис"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "“Ихтидо” нима?",
    "choices": [
      "хидоят топиш",
      "эътиқод қилиш",
      "Руҳларга сиғиниш",
      "Феномен"
    ],
    "answer": "хидоят топиш"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "“Суҳиф” китоби кимнинг буйруғи билан ёзилган:",
    "choices": [
      "Абу Бакр",
      "Усмон",
      "Али",
      "Зайд ибн Зобит"
    ],
    "answer": "Абу Бакр"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Қуръон кимнинг даврида жамланган?",
    "choices": [
      "Усмон",
      "Абу Бакр",
      "Али",
      "Умар"
    ],
    "answer": "Усмон"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "Қуръонда аҳлоқий тушунчалар қандай тушунтирилади?",
    "choices": [
      "Савоб-гуноҳ тушунчалари орқали",
      "Жаннат-дўзаҳ",
      "Тақдир орқали",
      "Қиёмат орқали"
    ],
    "answer": "Савоб-гуноҳ тушунчалари орқали"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Ислом таълимотида энг олий қадрият нима?",
    "choices": [
      "Инсон",
      "Табиат",
      "Пайғамбарлик",
      "Авлиёлик"
    ],
    "answer": "Инсон"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Муслим сўзи нимани англатади?",
    "choices": [
      "Арабча “муслим” ўзини Оллоҳга топшириш дегани",
      "Форсча “муслим” ўзини худога топшириш дегани",
      "Туркча “муслим” ўзини тангрига топшириш дегани",
      "Муслим Оллоҳга ўзини топшириш, ҳақиқий мўмин дегани"
    ],
    "answer": "Арабча “муслим” ўзини Оллоҳга топшириш дегани"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "“Ҳадис” сўзининг луғавий маъноси...",
    "choices": [
      "Янгилик, хабар, ҳикоя",
      "Янгилик, ривоят, ёзиш",
      "Янгилик, бўйсуниш, таслим",
      "Ривоят, ёзиш, тушунтириш"
    ],
    "answer": "Янгилик, хабар, ҳикоя"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "Мусулмонларда ҳижрий йил қачондан бошланган?",
    "choices": [
      "622 йилдан",
      "610 йилдан",
      "630 йилдан",
      "640 йилдан"
    ],
    "answer": "622 йилдан"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Милодий 630-йилда Муҳаммад пайғамбар ва Макка қурайшийлари",
    "choices": [
      "Ҳудайбия",
      "Иснон ҳуқулари умум жаҳон декларатцияси",
      "Адолат, ҳақиқат",
      "Самаведа"
    ],
    "answer": "Ҳудайбия"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Пайғамбарнинг “Видолашув ҳажи” қачон бўлган?",
    "choices": [
      "632 йил.",
      "629 йил",
      "630 йил",
      "628 йил"
    ],
    "answer": "632 йил."
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "Муҳаммад пайғамбарнинг қачон вафот этган ?",
    "choices": [
      "милодий 632-йилнинг 8-июн",
      "милодий 631-йилнинг 8-июн",
      "милодий 630-йилнинг 8-июн",
      "милодий 633-йилнинг 8-июн"
    ],
    "answer": "милодий 632-йилнинг 8-июн"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Қандай атама арабчада “одат”, “анъана”, “хатти-ҳаракат” деган",
    "choices": [
      "сунна",
      "шиа",
      "протестантлик"
    ],
    "answer": "сунна"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Шиалик сўзининг луғавий маъноси бу-",
    "choices": [
      "“гуруҳ”, “тарафдор”",
      "“одат”, “анъана”",
      "“хатти-ҳаракат”",
      "“урф”- “одат”"
    ],
    "answer": "“гуруҳ”, “тарафдор”"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "Шариат бу-",
    "choices": [
      "тўғри йўл, илоҳий йўл, қонунчилик",
      "якдиллик билан қабул қилинган қарор",
      "“одат”, “анъана”",
      "“хатти-ҳаракат”"
    ],
    "answer": "тўғри йўл, илоҳий йўл, қонунчилик"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "Қуръони Каримда нечта сура ва оят бор?",
    "choices": [
      "114 сура 6236 оят",
      "112 сура 6600 оят",
      "113 сура 6336 оят",
      "110 сура 6232 оят"
    ],
    "answer": "114 сура 6236 оят"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "Қуръони карим неча йил мобайнида нозил этилган?",
    "choices": [
      "23 йил",
      "20 йил",
      "18 йил",
      "15йил"
    ],
    "answer": "23 йил"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Қуръони Каримдаги энг катта сура.....",
    "choices": [
      "Бақара",
      "Нахл",
      "Ароф",
      "Лукмон"
    ],
    "answer": "Бақара"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "Қуръони Карим биринчи марта ўзбек тилига ким томонидан",
    "choices": [
      "Алоуддин Мансур - 1992 йил",
      "шайх Шамсиддин ибн Зиёуддин",
      "1992 йил -Абдулазиз Мансур",
      "2001 йил -Тўғри жавоб йўқ"
    ],
    "answer": "Алоуддин Мансур - 1992 йил"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "Қуръон суралари нозил бўлиш шаклига кўра нечага бўлинади?",
    "choices": [
      "Маккий ва Маданий",
      "Ҳижрий ва нақлий",
      "Баёний ва тафсилий",
      "Ақлий ва нақлий"
    ],
    "answer": "Маккий ва Маданий"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "Муҳаммад пайғамбарнинг ҳаёти, фаолияти, диний ва ахлоқий",
    "choices": [
      "Ҳадиси Шариф",
      "Ижмо",
      "Қиёс",
      "Қуръони Карим"
    ],
    "answer": "Ҳадиси Шариф"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "Исмоил ал-Бухорий қаламига мансуб манбалар берилган қаторни",
    "choices": [
      "Барча жавоблар тўғри",
      "“Китоб афъол ил-ибод”, “Китоб ул-Виждон”, «Ал-Жомеъ ал-кабийр»",
      "“Китоб ул-ҳиба”, “Хулқ афъол ил-ибод”, «Асми-ас-саҳоба»",
      "«ал-Жомеъ ас-саҳиҳ», «Биррул-Волидайн», «Ат-Тарих ал-кабир»"
    ],
    "answer": "Барча жавоблар тўғри"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "Имом Бухорийнинг қайси ҳадислар тўплами ислом оламида энг",
    "choices": [
      "«Ал-Жомеъ ас-саҳиҳ»",
      "«Биррул-Волидайн»",
      "«Ат-Тарих ал-кабир»",
      "Сунан"
    ],
    "answer": "«Ал-Жомеъ ас-саҳиҳ»"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Имом ал Бухорий зиёратгоҳи қайси жойда?",
    "choices": [
      "Хартангда",
      "Ҳавосда",
      "Утрорда",
      "Нуратода"
    ],
    "answer": "Хартангда"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "Ўрта Осиёлик буюк мухаддис....",
    "choices": [
      "Термизий",
      "Журжоний",
      "Хамадоний",
      "Табризий"
    ],
    "answer": "Термизий"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "«Аш-Шамойил ан-набавия» асарининг муаллифи ким?",
    "choices": [
      "Имом ат-Термизий",
      "Имом ал-Бухорий",
      "Имом Мутрибий",
      "Имом Мотуридий"
    ],
    "answer": "Имом ат-Термизий"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Шиаликда Али ва унинг авлодларига бағишланган китоб:",
    "choices": [
      "Ахбор",
      "Калом",
      "Фиқҳ",
      "Ашуро кунлари"
    ],
    "answer": "Ахбор"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "Ҳозирги вақтда ат-Термизийнинг мақбараси қаерда жойлашган?",
    "choices": [
      "Шеробод (Сурхандарё)",
      "Хартангда",
      "Ҳавосда",
      "Утрорда"
    ],
    "answer": "Шеробод (Сурхандарё)"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "Ислом дини йўналишлари...",
    "choices": [
      "Суннийлик, шиалик, хорижийлик",
      "Суннийлик, ханбалийлик, хорижийлик",
      "Хорижийлик. Ханафия, моликия",
      "Ханафия, Ҳанбалия, Моликия"
    ],
    "answer": "Суннийлик, шиалик, хорижийлик"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Суннийликда ислом ақидалари нечта ?",
    "choices": [
      "7 та",
      "1 та",
      "9 та",
      "3 та"
    ],
    "answer": "7 та"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Исломнинг қандай асоций йўналишлари бор?",
    "choices": [
      "Суннийлик ва шиалик",
      "Модернизм ва фундаментализм",
      "Исмоилийлик ва ваҳҳобийлик",
      "Баҳоийлик ва бобийлик"
    ],
    "answer": "Суннийлик ва шиалик"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Ислом маънавиятини (бадиий асарлар орқали) юксакликка",
    "choices": [
      "А.Навоий",
      "Газзолий",
      "Машраб",
      "Яссавий"
    ],
    "answer": "А.Навоий"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Шариат категориялари...",
    "choices": [
      "Фарз, мандуб, мубоҳ, макрух, ҳаром.",
      "Тариқат, мандуб, мубоҳ, макрух, ҳаром.",
      "Фарз, маърифат, мубоҳ, макрух, ҳаром.",
      "Ҳақиқат, мандуб, мубоҳ, макрух, ҳаром."
    ],
    "answer": "Фарз, мандуб, мубоҳ, макрух, ҳаром."
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Суннийликда хулафойи рошидинлар (тўғри йўлдан борганлар) нечта",
    "choices": [
      "4 та",
      "1 та",
      "3 та",
      "12 та"
    ],
    "answer": "4 та"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "Шиалар қаерда кенг тарқалган?",
    "choices": [
      "Еронда",
      "Ўрта Осиёда",
      "Арабистонда",
      "Мисрда"
    ],
    "answer": "Еронда"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Шиалар нечта имомни тан оладилар?",
    "choices": [
      "12 та",
      "4 та",
      "1 та",
      "3 та"
    ],
    "answer": "12 та"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Ислом динидаги ақидавий мазхабларни белгиланг",
    "choices": [
      "Мотрудия ва ашъария",
      "Модернизм ва фундаментализм",
      "Исмоилийлик ва ваҳҳобийлик",
      "Баҳоийлик ва бобийлик"
    ],
    "answer": "Мотрудия ва ашъария"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Исломнинг суннийлик ва шиаликка бўлиниши қачон рўй берди?",
    "choices": [
      "ВИИ асрнинг иккинчи ярмида",
      "ВИИИ асрда",
      "ХИ асрда",
      "ВИИ асрнинг бошларида"
    ],
    "answer": "ВИИ асрнинг иккинчи ярмида"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "«Тасаввуф» қандай таълимот?",
    "choices": [
      "«Тасаввуф – нафс лаззатларидан воз кечишдир». Ёки «Тасаввуф – Худо",
      "Қаноат",
      "Фақирлик",
      "Қаноат билан ҳалол яшаш"
    ],
    "answer": "«Тасаввуф – нафс лаззатларидан воз кечишдир». Ёки «Тасаввуф – Худо"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "Комил инсон ғояси қайси таълимотда бош ғоя ҳисобланилади?",
    "choices": [
      "Тасаввуф таълимотида",
      "Ислом динида",
      "Христианликда",
      "Буддизмда"
    ],
    "answer": "Тасаввуф таълимотида"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "Тасаввуфда “тариқат” сўзининг маъноси...",
    "choices": [
      "«Тариқат» -  «йўл» демакдир. Яъни илоҳий маърифатни эгаллашга бел",
      "Тариқат тасаввуфнинг амалий қисми",
      "Тариқатга қадам қўйган йўловчи",
      "Пир-муридлик қоидалари"
    ],
    "answer": "«Тариқат» -  «йўл» демакдир. Яъни илоҳий маърифатни эгаллашга бел"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "Калом бу –",
    "choices": [
      "(арабча) равон нутқ, жумла, гап, сўз",
      "(юнонча) якдиллик билан қабул қилинган қарор",
      "(арабча) “одат”, “анъана”",
      "(форсча) “хатти-ҳаракат”"
    ],
    "answer": "(арабча) равон нутқ, жумла, гап, сўз"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "Қайси таълимотда “инсон ўз амалини ўзи яратади”, деган фикр",
    "choices": [
      "Муътазилийлик",
      "Ашъарийлик",
      "Мотуридийлик",
      "Ханбалия"
    ],
    "answer": "Муътазилийлик"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Қайси бандда фиқҳий мазҳаблар тўғри кўрсатилган?",
    "choices": [
      "Ҳанафий, моликий, ҳанбалий, шофеъий",
      "Ҳанафий, ҳанбалий, шофеъий, ши",
      "Ҳанафий, шофеъий, мотуридий, ашъарий",
      "Ҳанафий, шиа, моликий, ашъарий"
    ],
    "answer": "Ҳанафий, моликий, ҳанбалий, шофеъий"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "Қайси калом мактабида “нақл ақлдан устун қўйилган ҳамда ақл - бу",
    "choices": [
      "Ашъарийлик",
      "Мотуридийлик",
      "Муътазилийлик",
      "Ханбалия"
    ],
    "answer": "Ашъарийлик"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Исломнинг суннийлик оқимидаги асоций мазҳаблар.",
    "choices": [
      "Ҳанафия, Ҳанбалия, Шофеия, Молекия",
      "Ҳанафия, Жаҳрия, Исмоилия, Имомия",
      "Шофеия, Кайсония, Ваҳдония, Чиштия",
      "Ҳанбалия, Ҳаиншошия, Жафария, Ибодия"
    ],
    "answer": "Ҳанафия, Ҳанбалия, Шофеия, Молекия"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "Имом Аъзам ёки Абу Ҳанифа ким?",
    "choices": [
      "Ҳанафия мазҳаби асосчиси",
      "Ҳанбалия мазҳаби асосчиси",
      "Шофеия мазҳаби асосчиси",
      "Моликия мазҳаби асосчиси"
    ],
    "answer": "Ҳанафия мазҳаби асосчиси"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "Моликий мазҳаби асосчиси ким?",
    "choices": [
      "Имом Молик ибн Анасдир.",
      "Имом Азам",
      "Идрис ибн Аббос ибн Усмон Шофеий",
      "Имом Аҳмад ибн Ҳанбалдир",
      "Ҳанбалия-Имом-Ҳанбал,",
      "Молекия-Имом Оннас, Моликия мазҳаби",
      "Шофеия-Имом Шофе, Шофеия мазҳаби",
      "Ҳанафия-Имом Азам, Ҳанафийлик мазҳаби"
    ],
    "answer": "Ҳанбалия-Имом-Ҳанбал,"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "Шиа мусулмонлари эъзозлайдиган ва эътироф этадиган халифа.",
    "choices": [
      "Али",
      "Умар",
      "Усмон",
      "Абу Бакр"
    ],
    "answer": "Али"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "“Хорижий” сўзининг маъноси бу-",
    "choices": [
      "арабча “чиқмоқлик”",
      "юнонча “ўқимоқ”",
      "форсча “гуруҳ”",
      "грекча “ҳис-туйғу”"
    ],
    "answer": "арабча “чиқмоқлик”"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Марказий Осиёлик олти муҳаддислар...",
    "choices": [
      "Исмоил ал-Бухорий, Имом  ибн ал-Ҳажжож, Исо ат-Термизий, Имом",
      "Имом Сижистоний, Исмоил ал-Бухорий, Имом  ибн ал-Ҳажжож,   Имом",
      "Имом Аҳмад ан-Насоий, Имом Ибн Можжа, Қаффол Шоший, Ал Хасаний,",
      "Муҳаммад Шайбоний, Исмоил ал-Бухорий, Имом  ибн ал-Ҳажжож, Исо ат-"
    ],
    "answer": "Исмоил ал-Бухорий, Имом  ибн ал-Ҳажжож, Исо ат-Термизий, Имом"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "Ислом динининг қайси мазҳабида диний бағрикенглик кенгроқ",
    "choices": [
      "Ханафия, Абу Ханифа Нўмон ибн Собит",
      "Ханбалия, Аҳмад ибн Ханбал",
      "Моликия",
      "Шофеия"
    ],
    "answer": "Ханафия, Абу Ханифа Нўмон ибн Собит"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Ўзбекистон мусулмонлари асосан қайси мазҳабда?",
    "choices": [
      "Ханафия",
      "Ханбалия",
      "Имом Аҳмад",
      "Шофиъилик"
    ],
    "answer": "Ханафия"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "Марказий Осиё машҳур ислом дини олимларини эсланг?",
    "choices": [
      "Бухорий, Мотуридий, Марғиноний, Термизий",
      "Форобий, Аттор, Фарғоний",
      "Фарғоний, Ашъорий",
      "Хоразмий, Саккокий, Самарқандий"
    ],
    "answer": "Бухорий, Мотуридий, Марғиноний, Термизий"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Диний ташкилотлар давлатдан ажратилган, ҳамда қонун олдида",
    "choices": [
      "75 модда",
      "74 модда",
      "73 модда",
      "72 модда"
    ],
    "answer": "75 модда"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "Мактабни диндан ва диний ташкилотлардан ажратиш тўғрисида",
    "choices": [
      "6",
      "7",
      "8",
      "9"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Вояга этмаган болаларни диний ташкилотларга жалб этиш,",
    "choices": [
      "Йўқ мумкин эмас",
      "12 ёшдан кейин",
      "11 ёшдан кейин",
      "7 ёшдан кейин"
    ],
    "answer": "Йўқ мумкин эмас"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "Ўзб. Рес-сида дин давлатдан ажратилганми?",
    "choices": [
      "Диний ташкилотлар давлат давлат ташкилотлари қисобланади.",
      "Диний маросимлар давлат томонидан олиб борилади",
      "Давлат диний ходимларни сайлайди"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Маърифат сўзининг маъноси...",
    "choices": [
      "Маърифат араб.-билиш, англаш, идрок этиш.",
      "Тасаввуфдаги мақомлардан бири",
      "Илоҳий сирлардан воқиф бўлиш",
      "Ўзини англаш, Инсоний ва илоҳий сирлардан воқиф бўлиш"
    ],
    "answer": "Маърифат араб.-билиш, англаш, идрок этиш."
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "Ўзбекистон Конституциясининг қайси моддасида фуқароларнинг",
    "choices": [
      "35- моддасида.",
      "57-моддасида.",
      "34-моддасида.",
      "18-моддасида"
    ],
    "answer": "35- моддасида."
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "Ўзб. Рес-каси Конституциясининг қайси моддалари виждон",
    "choices": [
      "35, 75 моддалар",
      "44, 19 моддалар",
      "32, 117 моддалар",
      "27, 64 моддалар"
    ],
    "answer": "35, 75 моддалар"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "Ўзбекистонда Диний ташкилотларни рўйхатга олиш кимлар",
    "choices": [
      "Ўзбекистон Республикаси Адлия вазирги, Дин ишлари бўйича кўмита",
      "Жойлардаги маҳаллий хокимият томонидан",
      "Вазирлик томонидан",
      "Дин ишлари бўйича қўмита томонидан"
    ],
    "answer": "Ўзбекистон Республикаси Адлия вазирги, Дин ишлари бўйича кўмита"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Ўзбекистонда давлат ва дин орасидаги муносабатлар қандай?",
    "choices": [
      "Дин давлатдан ажратилган",
      "Диний ташкилотлар давлат давлат ташкилотлари шисобланади.",
      "Диний маросимлар давлат томонидан олиб борилади",
      "Давлат диний ташкилотларга раҳбарлик қилади."
    ],
    "answer": "Дин давлатдан ажратилган"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "Ўзбекистонда давлат ва дин ўртасидаги муносабатлар қайси модулга",
    "choices": [
      "Сепаратсион",
      "Идентификатсион",
      "Нейтралитет",
      "Корпоратсион"
    ],
    "answer": "Сепаратсион"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "“Фуқароларнинг динга муносабатидан қатъий назар тенг",
    "choices": [
      "4",
      "10",
      "7",
      "3"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Конституциямизда фуқароларнинг динга эътиқод қилиш ва",
    "choices": [
      "35-моддасида",
      "34- моддасида",
      "32-моддасида",
      "33- моддасида"
    ],
    "answer": "35-моддасида"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "Давлат билан диний ташкилотлар ўртасидаги муносабатларни",
    "choices": [
      "Давлат динини расмий белгилаш принсипига амал қилади",
      "Давлат диндан ажратилганлигига асосланган модель.",
      "Диний ташкилот ўртасидаги муносабатларда давлат ҳокимиятининг",
      "Давлат ва дин бир-бирига рақобатда бўлади."
    ],
    "answer": "Давлат динини расмий белгилаш принсипига амал қилади"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "Давлат билан дин (диний ташкилотлар) ўртасидаги муносабатларни",
    "choices": [
      "Давлат диндан ажратилганлигига асосланган модель.",
      "Давлат динини расмий белгилаш принсипига амал қилади",
      "Диний ташкилот ўртасидаги муносабатларда давлат ҳокимиятининг",
      "Давлат ва дин бир-бирига рақобатда бўлади."
    ],
    "answer": "Давлат динини расмий белгилаш принсипига амал қилади"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Давлат билан диний ташкилотлар ўртасидаги муносабатларни",
    "choices": [
      "Диний ташкилот ўртасидаги муносабатларда давлат ҳокимиятининг",
      "Давлат диндан ажратилганлигига асосланган модель.",
      "Давлат динини расмий белгилаш принсипига амал қилади",
      "Давлат ва дин бир-бирига рақобатда бўлади."
    ],
    "answer": "Диний ташкилот ўртасидаги муносабатларда давлат ҳокимиятининг"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "Ўзбекистон Республикаси Олий Кенгаши  ”Виждон эркинлиги ва",
    "choices": [
      "Фуқароларнинг динга муносабатидан қатъий назар тенг ҳуқуқли эканлиги",
      "Диний партиялар тузилишига йўл қўйилмаслиги ҳақида",
      "Ҳар бир фуқаро динга эътиқод қилиш ёки ҳеч қандай динга эътиқод",
      "Мактабни диндан ва диний ташкилотлардан ажратиш тўғрисида"
    ],
    "answer": "Фуқароларнинг динга муносабатидан қатъий назар тенг ҳуқуқли эканлиги"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "Ўзбекистон қонунчилигига кўра диний ташкилот тузиш учун",
    "choices": [
      "100 нафардан",
      "50 нафардан",
      "75 нафардан",
      "90 нафардан"
    ],
    "answer": "100 нафардан"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "Ҳар қандай фуқаро неча ёшга тўлгандан кейин диний жамиятга аъзо",
    "choices": [
      "18",
      "32",
      "20",
      "26"
    ],
    "answer": "18"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Инсон ҳуқуқлари умумий декларатцияси қачон қабул қилинган?",
    "choices": [
      "1948",
      "1965",
      "1956",
      "1970"
    ],
    "answer": "1948"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Ўзбекистон Республикаси Олий Кенгаши  ”Виждон эркинлиги ва",
    "choices": [
      "1998",
      "1993",
      "1991",
      "1999"
    ],
    "answer": "1998"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Ўзбекистон Республикаси  Жиноят Кодексининг нечинчи моддаси",
    "choices": [
      "222",
      "216",
      "210",
      "220"
    ],
    "answer": "222"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Диний ташкилотларга  тушадиган  молиявий ва мулкий",
    "choices": [
      "Ундирилмайди",
      "Ундирилади",
      "Маълум муддат давомида ундирилади",
      "Тўғри жавоб йўқ"
    ],
    "answer": "Ундирилмайди"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "Маълум бир диндаги расмий ақидаларга зид равишда ажралиб",
    "choices": [
      "Диний секта",
      "Миссионерлар",
      "Христианлар",
      "Хаворийлар"
    ],
    "answer": "Диний секта"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "Екстремизм сўзининг маъноси:",
    "choices": [
      "Екстремизм - сўзи лотинчадан келиб чиққан бўлиб, (лот.ўта, сўнгги)",
      "Кескин чора тадбирлар",
      "Жамиятга қарши тадбирлар",
      "Уюшган жиноятчилик"
    ],
    "answer": "Екстремизм - сўзи лотинчадан келиб чиққан бўлиб, (лот.ўта, сўнгги)"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "Террор сўзи нимани англатади?",
    "choices": [
      "Лотинча сўзидан “қўрқув”, “даҳшат”",
      "Арабча сўзидан “уруш”, “даҳшат”",
      "Юнонча сўзидан “даҳшат”, “қўрқитиш”"
    ],
    "answer": "Лотинча сўзидан “қўрқув”, “даҳшат”"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "Ислом динига мансуб миссионер ташкилотлардан бири...",
    "choices": [
      "Баҳоийлар",
      "Зайдийлар",
      "Шиалар",
      "Баптистлар"
    ],
    "answer": "Баҳоийлар"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "Миссионерлик нима ?",
    "choices": [
      "(Мисция-лотинча юбориш, топшириқ)-бирор динга эътиқод қилувчи",
      "Худонинг вакилини билиш",
      "Динни тарғиб қилиш",
      "Миссио – юбориш"
    ],
    "answer": "(Мисция-лотинча юбориш, топшириқ)-бирор динга эътиқод қилувчи"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "Кибермакон компютер тармоқлари орқали амалга ошириладиган",
    "choices": [
      "1990 йилдан"
    ],
    "answer": "1990 йилдан"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "“Кибермакон” атамаси илк маротаба қачон ва қаерда қўлланилган?",
    "choices": [
      "1984 йилда Уилям Гибсоннинг «Нейромант» («Неуроманcер»)",
      "1982 йил Уилям Гибсоннинг «Сожжение Хром» асарида",
      "1976 йил «Боеинг» компанияси учун тайёрланган ҳисоботда",
      "1976 йил Томас Ронанинг «Қурол тизими ва ахборот уруши» асарида"
    ],
    "answer": "1984 йилда Уилям Гибсоннинг «Нейромант» («Неуроманcер»)"
  }
]